\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath, cancel}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Unidade 6}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{37}

  \item * Seja $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ uma função crescente e contínua satisfazendo
  $$f(x) \in \mathbb{Z} \Rightarrow x \in \mathbb{Z}, \forall x \in \mathbb{R}$$ 
  Prove que
  $$\lceil f(\lceil x \rceil) \rceil = \lceil f(x) \rceil, \forall x \in \mathbb{R}$$

    Vamos provar que 
    $\lceil f(\lceil x \rceil) \rceil = \lceil f(x) \rceil$
    
    1) Se $x$ é inteiro, então $\lceil x \rceil = x$

    e portanto, $f(\lceil x \rceil) = f(x)$

    Então
    $$\lceil f(\lceil x \rceil) \rceil = \lceil f(x) \rceil$$

    \newpage

    2) Se $x$ não é inteiro.

    Tem-se que $x < \lceil x \rceil$
    
    Logo $f(\lceil x \rceil) > f(x)$, pois $f$ é uma função crescente

    Além disso, não pode haver nenhum inteiro $z$ tal que 

    $$f(x) < z < f(\lceil x \rceil)$$

    pois como $f$ é contínua, teríamos $z = f(a)$ para algum $a$ tal que 

    $$x < a <\lceil x \rceil$$

    e como $f(a)$ é inteiro e $f$ é integralizada, então $a$ seria um inteiro entre $x$ e $\lceil x \rceil$, o que não é possível.

    Como $x$ não é inteiro e $f$ é integralizada, então $f(x)$ não pode ser inteiro e então
    $$f(x) < \lceil f(x) \rceil$$
    Como $\lceil f(x) \rceil$ é inteiro e $f(\lceil x \rceil)$ não é necessariamente inteiro, então
    $$f(x) < f(\lceil x \rceil) \leq \lceil f(x) \rceil$$
    E portanto,
    $$f(x) < f(\lceil x \rceil) \leq \lceil f(x) \rceil \leq \lceil f(\lceil x \rceil) \rceil$$
    Finalmente, como $\lceil f(x) \rceil$ é um inteiro entre $ f(\lceil x \rceil) $ e $\lceil f(\lceil x \rceil) \rceil$, temos necessariamente
    $$\lceil f(\lceil x \rceil) \rceil = \lceil f(x) \rceil$$ 

    \newpage

    \item * Seja $k$ um inteiro positivo e seja $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ a função dada por
    $$f(x) = \frac{x}{k}$$
    Prove que
    \begin{itemize}
        \item $f$ uma função contínua
        
        Como $f$ é uma função tal que $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ e $k$ é um inteiro positivo, ou seja, diferente de zero, não existe nenhum ponto de descontinuidade na função. Como $f$ está definida para todos os pontos de seu domínio, $f$ é contínua.

        \vspace*{0.5cm}
        \item $f$ uma função crescente
        
        Vamo provar que $f$ é uma função crescente, para isso é necessário que $f(x) < f(x+1)$ para todo $x$ no domínio de $f$.

        Sabe-se que
        $$f(x) = \frac{x}{k} \text{ e } f(x+1) = \frac{x+1}{k}$$

        Como,
        $$\frac{x}{k} > \frac{x+1}{k} \Rightarrow x > x+1$$

        Tem-se que $f(x) < f(x+1)$ e portanto $f$ é contínua, como queríamos provar.

        \vspace*{0.5cm}
        \item $f(x) \in \mathbb{Z} \Rightarrow x \in \mathbb{Z}, \forall x \in \mathbb{R}$
    
        Vamos provar por redução ao absurdo que, ao considerarmos 
        
        $f(x) = x/k$, $f(x) \in \mathbb{Z} \Rightarrow x \in \mathbb{Z}, \forall x \in \mathbb{R}$

        Para que a implicação seja falsa, $f(x)$ tem que ser um número inteiro, enquanto que $x$ não pode ser inteiro. Logo, se $f(x)$ não for inteiro a implicação tem seu resultado verdadeiro.

        Por outro lado, sabendo que $k$ é um número inteiro positivo e tomando $x/k \in \mathbb{Z}$. Seria um absurdo $x/k \in \mathbb{Z} \Rightarrow x \notin \mathbb{Z}$.

        Por tanto, por redução ao absurdo provamos que $f(x) \in \mathbb{Z} \Rightarrow x \in \mathbb{Z}, \forall x \in \mathbb{R}$, ou seja, $f$ é uma função integralizada.

    \end{itemize}

\end{enumerate}

\end{document}